學咗十幾年粵劇，你問我答！

由細學到大，希望可以解答各位疑問，釋除大家嘅偏見

係咪職業演員？

觀眾係咪都係老人家？

仲未係

譚穎倫？

老人家大概佔六成左右，三成多係中年人，的而且確後生仔嘅觀眾係比較少

no laaaa

點睇鞋王同王戈丹，三奶？

想學戲嘅話係咪要同班大老倌講緣份講關係？有無正統啲俾錢就可以學嘅專業學院/教室？

可唔可以俾帝女花香夭既英文版劇本我?
Are you going to die
If you die you become butterfly
Butterfly flying to the sky
呢首。

謝謝!

無八過佢地咩關係，但俾鞋王捧得，應該都⋯⋯

好睇個佬倌咩心態，有啲佬倌會睇錢、睇條友嘅家底，有啲佬倌都好好嘅，乜都肯教，其實都係睇人嘅
演藝學院，但我唔buy

其實佢都有值得欣賞嘅地方

咁多條件先教人唔怪得末落啦

唔好！絕咗我搵唔到食

不知道在那天邊可會有盡頭？

希望唔會啦，但真係好難講，後生仔唔鍾意，你點推廣都無用

點解阮兆輝個仔越黎越肥, 而家係咪連丑生都做唔到 !?

好似係甲狀腺出咗問題，但又唔會影響到佢演出嘅

咁老都砌得落，服咗鞋王

落街無錢買麵包

多唔多去演神功戲啊？

好鐘意 我之前成日去戲棚影相

有冇岩未聽過嘅人聽既曲？

有做，但當然唔係台台做啦

去開邊頭？

邊到有就去邊
通常都去到好偏僻

六、七十年代有啲諧趣粵曲，現代化啲，唔會話好悶，可以由嗰啲歌入手先

試過去西貢糧船灣做神功戲，入去西貢碼頭已經要一段時間，再搭船入去，一程45分鐘

尹光既類型？
巴打有冇例子

回程慘呀 攰完一日咁耐先番到屋企

試下呢啲歌o唔ok

所以我喺入面瞓

今日行書局見到有本講神功戲嘅書出左 入面有介紹青年演員，有冇樓主喺入面

破完台之後果舊豬肉係咪真係唔掂得？
之前聽聞話有個人唔小心踢到 之後爛腳

有冇鬼故？

應該就無喇

未破過台，問下先

touchwood我未遇過
但時不時都聽到人話見到嘢⋯⋯

多謝巴打分享

岩岩早幾日因為一啲原因想學下子喉，點知一睇粵劇就上左引
短短幾日就睇左帝女花，三笑姻緣同一啲折子戲

想問下我睇帝女花時不論樹盟定香劫等等既每個場口都會講啲有少少似粵語，但係又唔太似粵語口音既係咩黎嫁（姐係好似周世顯叫祟禎做“岳王”，或者香夭開頭周世顯講完不需侍女伴身旁“下退”）
上網搵過好似叫古腔粵語，係咩黎嫁？

啲女演員個頭點樣set
細個覺得佢地個髮型好靚

好鍾意帝女花嘅香夭
錄黎聽下得唔得

我都超鐘意 啲詞靚到一個點
再加埋係 YouTube 搵到張國榮唱果個 version ,真係不得之了

阿蛆把聲好刺耳

白雪仙 任劍輝

吓

戲棚官話

識唔識汪阿蛆

依家啲戲竟然有
Over the rainbow
雪姑七友七個小矮人

你今年幾多歲

有無啲好似三笑姻緣既喜劇介紹下？

嗰啲係中州話，俗稱官話，又稱古腔
有古腔嘅粵曲特別有味道

首先痴咗喺額頭嗰啲叫做片子，用頭髮整嘅。之後再戴一個好似馬尾咁嘅散髮頭笠。再喺頭上吉啲髻，然後插滿啲珠、石，就成型！

遲吓先，呢排把聲唔好

哥哥唱乜都正啦

阿姐把聲我真係唔敢恭維

唔係得我一個喺入面瞓嘅，同啲人喺入面宵夜傾通宵，好開心㗎

唔夠訓表演到咩

識，佢都係我，但當然唔熟啦

係？有無例子舉吓？我都好好奇

19

大家都識一葉輕舟去，但其實之後有兩場係好笑到不得了，尤其譯番書嗰part

戲班人慣咗夜瞓

最近做邊台？

之前做西貢官坑

18：38

碧海狂僧算唔算

上星期沙田大會堂石級有人表演
1男1女著好似 穆桂英 嗰啲衫，
忽然女solo 唱首melody 雪菇7友字就唔係

幾時架？ 10月？

問到破台豬肉d野未
好想知舊豬肉係咪真係講到掉比狗都唔食
掉落草地隔離d草會枯死咁大威力

由細學到大係因為你屋企人都係做呢行？定咩原因會令你去學？本身有無興趣？
想知道好似你咁既年輕人點睇粵劇 因為話哂香港人應該過多數十年之後無咩人再睇
同埋你會唔會去研究粵劇呢樣野係香港甚至華人地區佢既歷史呀？流行/文化個啲？可唔可以分享下？

落街有冇錢買麵包？

如何可振興粵劇?
令到年輕人有興趣同傳承?

點睇李居明？

係咪唱黎唱走都係n年前啲劇本
有無啲近幾年寫既劇本或者仲有無人寫新劇?

李居明

鄭國江

認同
曾經同佢地做過野
唔識又要懶叻 解釋比佢聽又話哂佢時間

個頭講完要做方法a 轉個頭又話方法a唔岩
我岩先明明講係方法b 老人痴呆失憶咁撚樣

好啦 到真係柒左個陣又唔認 岩先解釋又唔聽 就一定係我技術唔好

唱黎唱去都係個啲野 不思進取

難怪會收皮沒落 係有原因的

有冇贏過校際音樂節之後俾人請你上大陸練功？

樓主過年有冇落班？

巴定絲

十多年前都有首歌有用到「友誼萬歲」段音樂

碧海狂僧唔算啦，光棍姻緣：「擔返口大雪茄。」嗰啲就算

嗰啲應該係玩嘅啫

yes

我老師話應該只係流言蜚語

我好細個好細個、未識字就開始學，屋企人無人係職業做呢行嘅，就係因為由細學到大，所以培養咗好大嘅興趣。我都唔知咩原因驅使我咁鍾意，可能就係因為我接觸得太耐，無嘢取代到佢。
我點睇粵劇？我認同而家越嚟越少年青人欣賞粵劇，但我認為人到中年嘅時候可能亦會突然愛上佢。而家唔少中年人，四五十歲嘅觀眾。只不過，十年、廿年後，班八十、九十後會唔會無咁抗拒，我真係好難答。
我覺得要你突然接受呢種藝術係一件好難嘅事，但希望可以透過一啲方法令大家唔抗拒先，從而再去慢慢接受同愛上。

我覺得可以由共同話題著手，而家普遍粵劇嘅題材都係關於孝悌忠信禮義廉恥，一般都會覺得悶。
若然題材可以貼身啲，應該可以吸引多啲後生仔欣賞

傳承唔成問題，而家其實唔少後生仔學，只係怕觀眾會斷層

[學術討論]點先學得識啲中板慢板滾花唔同情況下點唱？除咗多聽/記前人唱法/記住每句最尾個收音之外，中間啲字點唱有無一套系統跟？

垃圾，佢搵埋啲錢要搵地方洗，咪借啲二⋯⋯
之前嗰齣《毛澤東》同嚟緊嗰齣《粵劇特朗普》都係垃圾，貽笑大方，夾硬嚟。

新劇本一直有唔同人寫，只係每一個新劇本嘅壽命唔及以前啲劇本。以前嘅劇本可以做足幾十年，但往往新劇本重演嘅次數唔多過一次，分分鐘一次重演都無。

不了，請槍㗎

不錯的

總係會有呢啲老而不
但你話唱嚟唱去都係嗰啲，係因為粵劇有佢一套格式啫，況且其實有好多唔同嘅唱段、動作、武打，唔係你所諗嘅咁千篇一律嘅

贏就贏過，但就無俾人邀請

有，ching係邊位，莫相認

巴

真係無系統可言，我係靠聽唔同人嘅唱法記入腦，到唱嗰時再好似執藥咁執
呢位係senior嘅(絲打定巴打?) 可以交流下

有咩戲易入口 唔長 引到小朋友睇

1定0

佛教界都冇眼睇。。。

可唔可以講多啲
我老豆好鐘意聽佢個電台節目
成日聽到佢把聲

邊班先😏？

中板就係中板， 唔同人同一段野都可以有可以有唔同唱法。

舉個例子長二流嘅： 情惆悵 意淒涼 枕冷鴛鴦憐錦帳
林家聲同新馬嘅唱法已經唔一樣， 睇你學邊派就多數跟果派唱法

冚家鈴李居明黎緊有齣講侵侵， 玩到走火入魔

再舉個例子， 二王又係同一段二王根本冇規張點唱， 即係佢有個「浪」， 但中間可以玩花腔， 拉腔都得

即係明明一句5粒音， 你可以只唱5粒音， 但又可以玩花腔玩到十粒音，廿粒音都仲得。

小朋友可以從武打戲入手，比較吸睛啲

直不甩，直到唔恨，你話呢

搵搵埋埋啲污糟錢，梗係要搵地方洗

魔ching你係咪已經上咗位嘅演員

唔係😂邊班啫？

做喜劇嗰台

哦， 黎耀威果台， 咁起唔到你底lu

潮爆開運王

點解成曰都晌高山劇埸做。
細細個都好鬼鍾意睇佢單張，想學，現20會否太遲，女中高音，好鐘意唱流行曲但想試下玩你哋業界覺得阿姐花旦唱功 (粵劇) 如何，feel到佢為八和做好多同爭好多野返去，個格應該幾爽直(tvb台慶) old seafood四圍都有！唉！！！ tjxthx樓主

有冇話咩曲最難唱

全港粵曲大賽公開組冠軍

利申 >十年無唱

個人認為係南音

Fly ing! aaaaaa wayyyyyy manyyyyyy milessssssss

做粵劇好慘，一場少座位睇，門票又平，冇肉食，辛苦練，辛苦排完人工又低。真係要好鍾意先做得到，多謝你地傳承呢個文化。希望以後多啲後生肯學

利申：其實唔鍾意聽，但係我老母成日聽，重要早成個禮拜去排飛

有無靈異事件發生過

依d劇本多唔多？ 你地行內人會點睇？

痴兩邊面真係凍到仆街

btw完場撕番出黎好爽

有咩好睇?

唱南音嘅唐健恒係幾唔錯，銀箏壇板

有後生仔學，冇後生仔睇

多謝分享 - 我見以上例子都幾十年前,近年仲有無類似嘅現代化嘗試？

紫釵記陽關折柳

呢後係南音加小曲，好好聽而且冇一般人印象中既粤曲咁嘈。易入口同時，又唔係淨係小曲咁片面。

有心唔怕遲喎
阿姐而家連唱時代曲都唔掂啦，莫講話唱粵曲 佢以前唱時代曲就幾好嘅，但唱粵曲真係⋯⋯
唔講政見，我認同佢對業界嘅影響真係好大，佢人面廣，的確幫咗業界唔少
認同oldseafood行行都有

佢的確係出力， 至於唱， 麻煩拜託請佢唔好再唱

其實佢曲風改咗佢以為嗌高音就係配合潮流 點知搞咗個大頭佛出嚟 唉 old sea food 如果少啲世界會更美好，好多文化都唔會失傳 我最憎啲人話留畀仔女但係啲仔女根本冇一個有心想學 最後到佢孫嗰度已經完全唔識， 但係又唔肯交畀一啲好有心 但係 同佢冇血緣關係嘅人

呢樣好難講，各有所好

ching
點解唔繼續唱

佢係用粵劇方式唱普通歌就會勁怪
但我覺得嗰首歌本身編曲都有問題

佢半途出家而且根本唱粵曲都唔掂， 佢成日喺電視唱根本搞到好多人以為粵曲就係咁難聽。

點睇粵劇特朗普

演員上位過程艱巨，戲服頭飾全部都要自己置，少啲毅力都好難堅持到 政府只會推動粵劇，造就更多演出機會，但從來唔會喺財力上有支持，其實職業演員經濟上真係好難捱，乜都講錢 每台演出左手收人工，右手就俾返晒啲錢出去買戲服同頭飾

touchwood我無見過

佢係兩頭唔到岸， 其實我覺得蓋嗚輝唱得幾好， 不過好唔好聽就睇個人嘅好似嗰啲交響樂和rock鍾意就鍾意唔鍾意就唔鍾意。記得好多年前亞視有一套電視劇係講唐滌生的生平 佢首主題曲同故仔好正！

點睇梁滌生?

香港粵劇就好少有嘅，第一齣染紅粵劇應該係兩三年前李居明嘅《毛澤東》
樣板戲國內其他劇種大把，例如京劇，《紅燈記》、《智取威虎山》等等
行內人其實同一般人嘅睇法一樣，on9

唔太同意， 你想政府點喺財力支持呢？ 直接派公？需知道職業演員係個人野， 冇可能要一味靠人幫，但政府長期已經有場地資助計劃， 變相減低戲班營運成本？ 間接令演唱多左演出機會從而提高收入。 試諗諗如果冇場地資助， 戲班成本更高就更少人願意起班， 演員就更少收入。

我做開男仔角色（生角），無做過女仔角色（旦角），所以我都未體驗過，不過我知道真係好撚凍
尤其冬天做街檔

唔好話粵劇演員呀普通演員都好難捱 每個月都只有七八千蚊甚至更少 好紅/大老倌先有錢 唔係靠對夢想嗰種幻想和天真冇人捱得落去

李居明 完全唔明點解有咁多人信佢講嘢奇奇怪怪

唐
自

遠既唔知， 眼見起碼近三十年黎基本上除左接位果d之外， 其他演員幾乎全部都係日唞返一份， 夜晚再做戲...真係為興趣多， 根本搵唔到食。 不過近年油麻地叫做解決左呢個問題， 提供左好多演出量同收入俾一班下欄， 代替左以前要日唞返一份，夜晚再做戲嘅模式。

神棍就係多人信

臨川四夢睇哂未？

仲有， 戲行風氣宜家都變哂啦， 有錢就有人巴結有人奉承， 話知你咩人， 都照一樣阿諛奉承搵著數。

其實應該只係得粵劇呢個戲曲劇種係用私人戲服頭飾，內地其他劇種啲戲服頭飾全部都係歸阿公，點解偏偏粵劇嘅頭腳全部都要自己預備
戲班營運成本，演員最少肉食 除咗六柱，其他演員嘅薪金全部都定晒，最慘係上同未上到位之間嘅演員，我眼見佢啲真係好辛苦

ching乃高人也

來源我唔知啦， 但我相信早期都係用阿錢嘅， 但可能到左上世紀二十年代， 有d名演員當扎，而每個人都要威要靚， 所以就置私伙行頭， 爭妍鬥麗， 整整下就變左戲服行頭都係私伙。 但其實下欄都係著公家野， 只係頭腳係私伙。

不過講到眾人穿著， 近年都係好多規矩都變哂， 一切都係錢作怪， 咩八和子弟果種精神根本已經冇哂。

我鳩噏咋， 我都唔係班中人，不過真係愛之深責之切， 眼見戲行變哂質真係好心痛， 所以鳩噏下

嗰代人嘅文學水平同現代人跟本蚊比同牛比
唔講任白戲，佢其他寫嘅戲都好高水準，例如《白兔會》
一個專心一致寫劇本嘅人，作品嘅品質一定受到保證
可惜個天就係咁仆街，往往天才都會好早就俾佢召走

咁講，好少下欄係全職嘅，下欄絕對有能力日夜兩份工，畢竟做下欄嘅壓力真係唔算大。但全職二部針就慘慘豬

你啱，基本上而家十居其七八嘅人上位都係靠人際關係，有幾多個真係有實力吖

時間囉， 日唞返完工趕車去演出， 見過有人因為唔可以失場而化埋裝搭車

一語中的，根本而家行內競爭唔細，根本唔仇無人學無人傳承，最大問題就係缺後生觀眾
我一直都喺度諗，究竟有咩方法可以引到後生仔注意，令佢地會主動埋嚟睇吓究竟發生咩事

做好自己， 真係有價值嘅就自然唔會死， 如果有一日真係冇人再睇， 即係代表已經唔再需要呢樣野， 點去救都冇用， 救得一時唔救得一世。

咁有無傳過有咩故/禁忌

靚次伯講鬼故岩唔岩？

我覺得好屈機
明明啲用字靚到可以拎嚟教大學生文學
但果個年代啲師奶阿婆又會聽得津津有味

想由0開始接觸粵劇文化，但唔知從何入手

我好似係史上最細個攞公開組冠軍 個陣要升中派位 同埋覺得好似到左頂就無左個動力再落去 加油

勿起底

以為你係我中學同學 不過見你笑阿姐應該就唔係

相信都係比較後期既戲，出自唐滌生之手或受唐滌生影響，先咁具文學性。

師奶呀婆鐘意聽，主要都係因為唱果個係任劍輝同白雪仙，係明星效應。其實唔少文句用字，唐滌生的確用左唔少古代作品既原詞，普通人唔會聽得明，要睇劇本先知咩字。

舊時代既粤劇都係比較通俗。果陣睇粤劇係茶餘飯後消遣，冇記錯吳君麗話果陣既劇團係個個禮拜上新戲，班編劇其實係量產式寫劇，邊有話咁多好野。